\-{T|zh-hans:陈士榘;zh-hant:陳士榘;}-
**陳士榘**（）[湖北省荆门人](../Page/湖北省.md "wikilink")、出生於[武漢](../Page/武漢.md "wikilink")[新軍軍營](../Page/新軍.md "wikilink")，祖父為清軍行伍。[中國人民解放軍](../Page/中國人民解放軍.md "wikilink")[开国上将](../Page/开国上将.md "wikilink")。

陈士榘参加[秋收起义](../Page/秋收起义.md "wikilink")，曾任工农革命军第一军一师一团教导队区队长，[中国工农红军第四军排长](../Page/中国工农红军第四军.md "wikilink")、副连长、副营长、副大队长，[红十二军第三十四师参谋处处长](../Page/红十二军.md "wikilink")、参谋长，[红一军团第四师参谋长](../Page/红一军团.md "wikilink")，[红三十军代军长](../Page/红三十军.md "wikilink")，红一军团随营学校校长，参加[长征](../Page/长征.md "wikilink")。[抗日战争时期](../Page/抗日战争.md "wikilink")，任[八路军](../Page/八路军.md "wikilink")[115师](../Page/115师.md "wikilink")343旅参谋长，晋西支队司令员，115参谋长，滨海军区司令员。[第二次国共内战时期](../Page/第二次国共内战.md "wikilink")，任[新四军兼](../Page/新四军.md "wikilink")[山东军区参谋长](../Page/山东军区.md "wikilink")，[华东野战军参谋长兼西线兵团司令员](../Page/华东野战军.md "wikilink")，[第三野战军参谋长兼第八兵团司令员和南京警备司令员](../Page/第三野战军.md "wikilink")。[中华人民共和国成立后](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")，任华东军政大学副校长，[中国人民解放军军事学院训练部部长](../Page/中国人民解放军军事学院.md "wikilink")、教育长，[中国人民解放军工程兵司令员](../Page/中国人民解放军工程兵.md "wikilink")，[中共中央军委顾问等职](../Page/中共中央军委.md "wikilink")。

## 生平

### 早年革命生涯

1921年在[钟祥县入高等小学](../Page/钟祥县.md "wikilink")。后当过学徒。1927年在家乡参与组织农民协会，同年到[武昌参加湖北学生军事训练班学习](../Page/武昌.md "wikilink")，并加入[中国共产主义青年团](../Page/中国共产主义青年团.md "wikilink")。学习结束后被编入[国民革命军第二方面军总指挥部警卫团](../Page/国民革命军第二方面军.md "wikilink")。1927年9月，陈士榘参加[秋收起义](../Page/秋收起义.md "wikilink")，后编入[工农革命军第一军第一团教导队任区队长](../Page/工农革命军.md "wikilink")，参加创建[井冈山根据地的斗争](../Page/井冈山.md "wikilink")。同年10月转为[中国共产党党员](../Page/中国共产党.md "wikilink")。11月任[茶陵县工农兵政府常委](../Page/茶陵县.md "wikilink")。

1928年春，陈士榘任第一师第一团教导队区队长，参加[黄洋界保卫战](../Page/黄洋界保卫战.md "wikilink")。此后，任[中国工农红军第四军十一师三十一团排长](../Page/中国工农红军.md "wikilink")。1929年5月，陈士榘任[红四军第三纵队副大队长](../Page/红四军.md "wikilink")，1930年春任第三纵队司令部参谋，同年夏任[红一军团](../Page/红一军团.md "wikilink")[第十二军第三十四师参谋处处长](../Page/红十二军.md "wikilink")。1931年任红十二军第三十四师参谋长、红一军团司令部作战科科长，参加历次反围剿战争。

1934年10月，陈士榘参加[长征](../Page/长征.md "wikilink")。1935年任红一军团教导营营长，1935年10月到达陕北后，任红一军团第四师参谋长，参加[直罗镇战役](../Page/直罗镇战役.md "wikilink")。1936年6月，陈士榘入[抗大第一期学习](../Page/抗大.md "wikilink")。同年12月，调任陕北[红三十军参谋长](../Page/红三十军.md "wikilink")\[1\]，不久任三十军代理军长、红一军团随营学校校长。

### 抗日战争时期

抗战爆发后，任八路军第[115师第](../Page/115师.md "wikilink")343旅参谋长\[2\]\[3\]。1937年9月25日，参加[平型关战役](../Page/平型关战役.md "wikilink")\[4\]。同年11月4日，指挥部队在[山西](../Page/山西.md "wikilink")[昔阳](../Page/昔阳.md "wikilink")[广阳镇](../Page/广阳镇.md "wikilink")[伏击日军](../Page/广阳战斗.md "wikilink")\[5\]。在此战斗中，陈士榘亲手抓到了八路军的第一个日军俘虏。1938年，陈士榘担任晋西支队司令员，开辟晋西抗日根据地，先后击溃和围歼日军2000余人，击毁汽车100余辆。1940年，[十二月事变后](../Page/十二月事变.md "wikilink")，晋西支队撤至晋西北。其后陈士榘调至山东，担任八路军第115师参谋长，指挥山东反扫荡战争。1942年，陈士榘任滨海军区司令员。1943年，发动[赣榆战役](../Page/赣榆战役.md "wikilink")，以阵亡3人为代价消灭[汪精卫政权军队](../Page/汪精卫政权.md "wikilink")2000余人\[6\]。1944年，在山东攻势作战中，率部恢复和扩大了滨海根据地。

### 第二次国共内战时期

1946年1月，陈士榘任[新四军兼山东军区参谋长](../Page/新四军.md "wikilink")，此后又出任[军调部中共代表团秘书长](../Page/军调部.md "wikilink")，并兼任整军处处长\[7\]。1946年12月，他参与指挥[宿北战役](../Page/宿北战役.md "wikilink")。1947年1月，陈士榘任华东军区、[华东野战军参谋长](../Page/华东野战军.md "wikilink")\[8\]。参与组织和指挥了鲁南战役、莱芜战役。1947年4月，他与[唐亮直接指挥四个纵队参与](../Page/唐亮.md "wikilink")[泰安战役](../Page/泰安战役.md "wikilink")，其后又参与指挥[孟良崮战役](../Page/孟良崮战役.md "wikilink")。不久，率华东野战军外线兵团转战鲁西南、挺进中原。

1948年，陈士榘兼任西线兵团（陈[唐兵团](../Page/唐亮.md "wikilink")）司令员，直接指挥[洛阳战役](../Page/洛阳战役.md "wikilink")\[9\]。此后又协助粟裕指挥[豫东战役](../Page/豫东战役.md "wikilink")，并在第一阶段指挥部队攻占[开封](../Page/开封.md "wikilink")。[淮海战役中](../Page/淮海战役.md "wikilink")，陈士榘促成[贾汪起义](../Page/贾汪起义.md "wikilink")，并指挥6、9、11纵队围歼[黄百韬兵团](../Page/黄百韬.md "wikilink")。淮海战役第二阶段中，陈士榘率华野3纵、13纵协助中原野战军围攻[黄维兵团](../Page/黄维.md "wikilink")。第三阶段中，陈士榘协助[粟裕指挥全军](../Page/粟裕.md "wikilink")。1949年任[第三野战军第八兵团司令员](../Page/第三野战军.md "wikilink")，参加[渡江战役](../Page/渡江战役.md "wikilink")\[10\]。攻占南京后，任南京警备司令员。同年8月，任华东军事政治大学校长。

### 中华人民共和国成立后

[Su_Yu_and_Chen_SJ_1957.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Su_Yu_and_Chen_SJ_1957.jpg "fig:Su_Yu_and_Chen_SJ_1957.jpg")视察武器装备。\]\]
1950年，陈士榘任[中国人民解放军军事学院训练部部长](../Page/中国人民解放军军事学院.md "wikilink")。1952年任教育长。同年8月调任[中国人民解放军工程兵司令员](../Page/中国人民解放军工程兵.md "wikilink")。1955年，被授予[上将军衔](../Page/上将.md "wikilink")，荣获一级[八一勋章](../Page/八一勋章_\(1955年\).md "wikilink")、一级[独立自由勋章](../Page/独立自由勋章.md "wikilink")、一级[解放勋章](../Page/解放勋章.md "wikilink")。1958年4月，陈士榘出任特种工程指挥部司令员兼政治委员，负责组建导弹试靶场，参与组织[原子弹工程](../Page/原子弹.md "wikilink")。1975年，陈士榘任[中共中央军委顾问](../Page/中共中央军委.md "wikilink")。

是第一届[全国政协代表](../Page/全国政协.md "wikilink")，一、二、三届[国防委员会委员](../Page/国防委员会.md "wikilink")，第一、二、三、四届[全国人民代表大会代表](../Page/全国人民代表大会.md "wikilink")，中共第九届、第十届中央委员\[11\]。1988年7月被授予一级[红星功勋荣誉章](../Page/红星功勋荣誉章.md "wikilink")。1995年7月22日，陈士榘在[北京逝世](../Page/北京.md "wikilink")，享年86岁。

## 参考

[Category:中国人民解放军上将](../Category/中国人民解放军上将.md "wikilink")
[C](../Category/武昌人.md "wikilink") [S](../Category/陳姓.md "wikilink")

1.
2.
3.
4.
5.
6.
7.
8.
9.
10.
11.